你條命係整定

生起如標題呢個疑問或諗法係十分正常，因為有日常觀察同生活體驗促使而成。

但到底咁同「無得改變」係咪同一意思呢？繼而因為既然無得改變，不如來一個「佛系」人生，就係結論呢？

「整定」又被稱為「定命論」，喺解釋世間萬物運作既其中一種主張。

以下轉貼演培法師講記既其中兩個章節，以回應討論區內不時對呢種理論既迷思，同時介紹佛門係點睇命運「整定」呢類概念。希望能夠令巴打絲打有一個參考。

想直接全部睇晒，可以去以下原文網址：

以下為講記既摘要轉貼：

3、定命論的宿因說

佛法不承認有萬能的創造神，而說一切決定於因果法則，如過去造了什麼因，現在就感受什麼果，這是因果的定律，不容有所置疑的。一般不了解佛法的人，聽到佛法這樣講因果，就以為佛教與宿命論或定命論，是同一思想流類，不用說，這是誤解的。佛法雖主有如是因必有如是果，但與定命論者說法，是有著很大不同的。定命論者，認為現寶生命的一切，都是過去決定安排好了的，無論是好或壞是苦或樂，我們只有這樣生存下去，現在決沒有什麼力量，可以改變或補救。這種定命論的觀念，不但支配中國人的思想甚深，就是印度以及西洋各國，都有很多人受著這個思想的影響，安於現實而不自振作！

定命論者對於一切完全是命定的說法，在列子一書中的力命篇裏，有著極為露骨的表示，如說：「可以生而生，天福也，可以死而死，天福也；可以生而不生，天罰也，可以死而不死，天罰也......然則生生死死，非物非我，告命也。智之無可奈何」。將諸生死禍福，一切歸於命運，認為完全是命中註定的，沒有一點辦法可以改變。如有人這樣的形容說：「假定孩子是註定該活的，你就把他擲在石頭上，他還是能活；假如他註定該活三個月，那一到他討完債的時候，你再也留他不住」。諸位想想看，這個理論能夠成立嗎？在二十世紀的今天，我們能夠接受命運說嗎？不說理智的佛教，不會承認這種說法，就是稍有頭腦的人，亦不會相信此說有它的真實性。

佛法對於宿命論的批評，就是他們完全忽略現生行為活動的價值。現實生命的果報體，是由過去的業力之所招感，這是佛法所承認的，當然沒有說錯，但佛法的不同於宿命論，就是一方面承認過去的業感，而另方面又重視現生行為活動的價值。因為人生所遭遇到的種種，「不但不全是過去業所規定的，更多是由於眾生共業所限制，自己現業所造成。從引業所感的果報說，如生為人類，此生即沒有徹底變革的可能。由於共業及現生業而如此的，即大有改進的餘地。不善的，當從善業的精進中變革他；善的當使他增長，使他進展為更完善的。佛法重業感而不落於定命論，重視現生的進修，特別是自己的努力，即由於此」。怎可因為佛說業感，就可妄說佛法是定命論？

假定真的一切都是過去所決定了的，現在有個出生於貧窮人家的人，如他認定是命中註定的，甘願過那貧窮困苦的生活，倒也沒有什麼話說，設他不甘過那貧苦生活，或運用暴力劫奪別人的錢財，或施用巧計騙取別人的錢財，而使自己過著安逸舒適的生活，難道也是過去為他安排好了是這樣的嗎？相信誰也不接受此說的，佛法當然更不承認，如這也是過去決定了的，那世間還有什麼秩序可言？「佛法正確的因緣論，是徹底反對這種抹煞現生的努力而專講命定的」。「人生不是傀儡，沒有命運在後面提線，所以我們不應向命運之神拜倒」。我人的生命內在，是有股創造力的，應本著這個創造力，自己去創造，自己去發展，自己去完成自己所要完成的一切—真、善、美。

三 佛法的正因果論

佛法所說的因果法則，是遍通一切的，就是宇宙間的萬事萬物，大至整個世界，小至一粒微塵，無不籠罩在因果的關係網中，沒有因果關係的，可說一法也沒有。不但佛法是這樣講，就是世人也有說到，世間一切法，各各有其因果。佛法雖縱橫的廣談因果，但佛法是以有情生命為說明的中心，所以一論及因果時，總是側重於有情所造的善惡因果，因為有了有情，自然就有世界，而且世界的清淨或染污，完全繫於有情業力的染淨。如說：「器世問為『有情業力』所成的，為有情存在的必然形態，如有色即有空。所以雖差別而說為有情與世間，而實是有情的世間，總是從有情去說明世間」。

佛法所說的因果，既以有情為主體，而人類又為有情的中心，所以佛法所說的因果律，特別注重人類思想行為的因果法則，亦即是要人類有情，在這現實世間，如何做個好人，而時刻的注意自己的思想行為的活動，不要讓他向不道德的方面發展。因此，我們起個念頭，或者發一行為，就得想想這是否有益於自己或社會人群？假定出發於正確思想而採取的良善行為活動，就不妨循著這個路線走去，不然的話，損人而不利己，就不應當去做。所以吾人行為的或善或惡，既不是神意的規定，亦不是宿命的安排，更不是機運如此，而是由自己內心的選擇，要怎樣的去做，就怎樣去做的，造因既可聽由自己的選擇，則為善為惡當然要由自己負責，而所受的苦樂自亦無用怨天尤人！

佛法的因果律，前面說過，異常的廣泛。如以十法界說，六凡法界的眾生，固然沒有不在因果律中，造不同的因，受不同的果，就是出世的四聖法界，亦無不是由因果律而如此的。如說修四聖諦為因，而得聲聞道果，修十二因緣為因，而得緣覺道果等。於十法界中，佛法是以佛法界為最高的，但崇高而偉大的佛陀，亦不能超越因果律的範圍以外。我們常說：佛是真理的體悟者，自由的實現者，具有無量無邊不可思議的殊勝功德，但這不是無因無緣自然得來的，而是經過長時期修持以及度化眾生所得的結果。佛不特不能超越因果，亦復不能改變因果，所以神教者說有超越於因果關係之外的大神，當然為佛法所不能承認，而予以種種破斥了。

佛法所說的因果法則，還有一個最大的特色，就是因果通於三世的，不同有些學派，只承認有現在，不談過去未來，或者說有現在與未來的二世因果，而不推論過去，這都不能開顯因果的真實性。唯有通於三世的因果，在時間上如環之無端的無始無終，始能究竟的說明因果實相。如以吾人現實生命果報體為中心，這生命報體，是由過去的業力之所招感的，過去的行業或善或惡，影響現在生命的或苦或樂，即此苦樂的果報，又復表現各種行為的活動，創造新業以感未來的生命，未來生命的是好是不好，完全是看現在行為的表現是善是惡，所以吾人現在的一切行為活動，對於未來的新生命，有著很大的關係，不可稍為有點大意，而應積極的努力向善，以求獲得美滿的新生命！

因為因果通於三世，所以生命循環不息，在循環不息中，要想找個生命的開始，卻又是絕對找不到的，所以佛法說為無始生命的狂流。眾生於生命不息的奔放中，不能沒有它的行為活動，有了行為的活動，就構成業力存在，其存在的業力，必然要感果的，若不感果，必然是造了其他業力混和其問，或者別造其他強有力的業因，使此所造之因應感之果，暫時不得生起。世人不了解這點，或以一時的得失，而疑因果無憑，或以愚迷的看法，以為報應有爽。這都是對於因果信心的不夠，假定能夠對於因果深信不疑，不但不會生起這樣的疑念，而且一定會積極的去創造善因，和集善緣，以期生於善果。因此，在這世間做人，應本現前活潑潑的一念心，自由抉擇所當行的善行。

結論

本於上面所說，我們可以知道：佛法對於因果法則的肯定，決不如一般人所想像的是迷信，而實是對於人類行為價值的肯定。在這人類世界，要想做個自由人，不甘聽命於命運的支配，不願受到大力者的指揮，更不否定因果的事實，你就得確信自己身心行為的價值，從合於因果事理的身心活動中，淨化自己的身心，使自己的合理行為，成為改善過去，開拓未來的力量。總之，佛法以因果律，應用為有情行為責任的根據，所以吾人的行為活動，必須予以特別的注意，不可讓他有不良的行為表現，我們的生命就可逐漸向上昇華，而終於完成最高尚最圓滿的人格。現實存在的一切，都是因果的呈現，希望諸位對於因果法則，不要有絲毫的懷疑，而從因果的深信中，改善自己的人生，創造理想的樂土！

鐵板神數計得出 不過市面好多都係呃飯食

眼見好多甚至朋友，都受情慾同前途困擾，自殺既自殺，頹既頹，後來上下討論區發現呢類巴打絲打，比比皆是。

希望借連尼住同Telegram 兩個平台，造到一個更即時既渠道, 去俾大家一齊交流分享同面對自己既困境。我覺得佛門係其中一個幾可取既視角去審視同面對呢啲問題，所以想邀請你都試下從中搵出口。

以下係公開既TG 群組